
 Bacalah penggalan wawancara berikut!
Jurnalis : “Selamat siang. Saya Prian dari Tabloid Prestatif. Hendak bertanya apa kiat yang Adrian lakukan untuk menjadi juara lomba debat?”
Adrista  : “Selamat siang. Saya banyak menonton tayangan video debat, mempelajari teknik-tekniknya.’
Jurnalis : “Selain itu? “
Adrista  : “Saya juga mencari referensi / materi untuk bahan debat. Baik dari buku maupun internet.
Topik penggalan wawancara di atas adalah…
A. Tetap berprestasi di tengah kesibukan menjadi pelajar.
B. Membahas prestasi Adrista.
C. Kiat menjadi juara lomba debat.
D. Cara tetap berprestasi di tengah kesibukan belajar.

ANSWER:C

Siswa : “Selamat pagi, Bu. Kami ingin menanyakan perihal persiapan kegiatan Peringatan Hari Pendidikan.”
Kepala Sekolah : “Selamat pagi. Silakan.”
Siswa : “Sudah berapa persen kegiatan Peringatan Hari Pendidikan, Bu?”
Kepala Sekolah : “Alhamdulillah, persiapannya sudah 90%.”
Siswa : “ ….”
Kepala Sekolah: “Wah, bermacam-macam. Ada lomba bca puisi, lomba paduan suara, lomca cerdas cermat, bahkan fashion show.”
Topik penggalan wawancara di atas adalah …
A. Pentingnya Peringatan Hari Pendidikan
B. Persiapan Kegiatan Peringatan Hari Pendidikan
C. Macam-macam kegiatan Hari Pendidikan
D. Pertemuan dengan kepala sekolah

ANSWER:B

 Siswa : “Selamat pagi, Bu. Kami ingin menanyakan perihal persiapan kegiatan Peringatan Hari Pendidikan.”
Kepala Sekolah : “Selamat pagi. Silakan.”
Siswa : “Sudah berapa persen kegiatan Peringatan Hari Pendidikan, Bu?”
Kepala Sekolah : “Alhamdulillah, persiapannya sudah 90%.”
Siswa : “ ….”
Pertanyaan yang tepat untuk melengkapi bagian rumpang pada teks wawancara di atas adalah …
A. “Apa saja yang akan ditampilkan dalam kegiatan Peringatan Hari Pendidikan, Bu?”
B. “Apa saja jenis kegiatan Peringatan Hari Pendidikan, Bu?”
C. “Siapa saja yang ikut serta dalam kegiatan tersebut?”
D. “Di mana kegiatan panggung tersebut akan dilaksanakan, Bu?”

ANSWER:B

 Andri merasa kepanasan dalam ruangan.
Makna imbuhan ke-an pada kata kehujanan adalah…
A. Menyatakan mirip
B. Menyatakan hampir
C. Menyatakan keadaan
D. Menyatakan akibat

ANSWER:C

Prian Alfan adalah penulis yang berharap karyanya menginspirasi banyak orang.
Kalimat berimbuhan pe- yang bermakna sama dengan kalimat di atas adalah …
a. Susi adalah contoh pribadi nan penyabar.
b. Laras mendapatkan peringkat pertama di kelasnya.
c. Andika dikenal sebagai pria yang pemaaf.
d. Sulastri menjadi perawat di RSUD Ciamis.

ANSWER:D


Vino G Bastian, adalah putra bungsu dari Bastian Tito, yang merupakan penulis terkenal dengan cerita silat Wiro Sableng. Vino lahir di Jakarta, 24 Maret 1982, dia adalah aktor film dan sinetron yang terkenal, karena telah banyak membintangi berbagai judul film, sinetron, bahkan FTV.
Awal mula Vino terjun di dunia hiburan tanah air adalah menjadi seorang model, padahal waktu di bangku SMP dia suka ngeBand sebagai drumer, dan di tahun 2004 dia memulai karir sebagai aktor di film 30 Hari mencari Cinta bersama sederet bintang seperti Nirina Zubir, Maria Agnes, Dinna Olivia dan Revaldo Fifaldi, lewat arahan sutradara Upi avianto.
Nama suami dari Marsha Timothy ini mulai terkenal lewat film Serigala Terakhir, yang membuat direktur Rexinema, Erwin Arnada tertarik dengan aktingnya dan ingin memesang kembali vino dalam film Catatan Akhir Sekolah (2005) arahan sutradara Hanung Bramantyo. Di tahun 2006 nama Vino dipercaya kembali untuk bermain di film Realita Cinta dan Rock’n Roll. Beberapa penghargaan yang pernah diraihnya adalah Indonesia Choice Awards NET.TV Actor of the year, Indonesian Movie Awards Pemeran Utama Aktor Terfavorit, Festival Film Bandung Pemeran Utama Sinetron Serial Terpuji dalam sinetron Hanya Tuhanlah Yang Tahu.
Sumber : szaktudas.com/vino-g-bastian-29678.html
 Di bawah ini yang merupakan identitas Vino G. Bastian adalah …
A. Vino G. Bastian adalah putra sulung dari Bastian Tito penulis cerita silat Wiro Sableng yang lahir pada tanggal 24 Maret 1982 di Jakarta.
B. Nama suami dari Marsha Timothy ini mulai terkenal lewat film Serigala Terakhir
C. Awal mula Vino terjun di dunia hiburan tanah air adalah menjadi seorang model.
D. Vino G. Bastian lahir di Jakarta, 24 Maret 1982. Ia adalah putra bungsu dari Bastian Tito.

ANSWER:D

Vino G Bastian, adalah putra bungsu dari Bastian Tito, yang merupakan penulis terkenal dengan cerita silat Wiro Sableng. Vino lahir di Jakarta, 24 Maret 1982, dia adalah aktor film dan sinetron yang terkenal, karena telah banyak membintangi berbagai judul film, sinetron, bahkan FTV.
Awal mula Vino terjun di dunia hiburan tanah air adalah menjadi seorang model, padahal waktu di bangku SMP dia suka ngeBand sebagai drumer, dan di tahun 2004 dia memulai karir sebagai aktor di film 30 Hari mencari Cinta bersama sederet bintang seperti Nirina Zubir, Maria Agnes, Dinna Olivia dan Revaldo Fifaldi, lewat arahan sutradara Upi avianto.
Nama suami dari Marsha Timothy ini mulai terkenal lewat film Serigala Terakhir, yang membuat direktur Rexinema, Erwin Arnada tertarik dengan aktingnya dan ingin memesang kembali vino dalam film Catatan Akhir Sekolah (2005) arahan sutradara Hanung Bramantyo. Di tahun 2006 nama Vino dipercaya kembali untuk bermain di film Realita Cinta dan Rock’n Roll. Beberapa penghargaan yang pernah diraihnya adalah Indonesia Choice Awards NET.TV Actor of the year, Indonesian Movie Awards Pemeran Utama Aktor Terfavorit, Festival Film Bandung Pemeran Utama Sinetron Serial Terpuji dalam sinetron Hanya Tuhanlah Yang Tahu.
Sumber : szaktudas.com/vino-g-bastian-29678.html Keistimewaan tokoh pada teks biografi di atas adalah …
A. Pada tahun 2006 nama Vino dipercaya kembali untuk bermain di film Realita Cinta dan Rock’n Roll.
B. Aktor film dan sinetron yang terkenal.
C. Tahun 2004 dia memulai karir sebagai aktor di film 30 Hari mencari Cinta.
D. Vino G. Bastian berhasil mendapatkan beberapa penghargaan, salah satunya adalah Indonesian Movie Awards sebagaiPemeran Utama Aktor Terfavorit

ANSWER:D

Berikut merupakan urutan tata cara bertelepon yang benar adalah …
A. Salam, permintaan maaf, ucapan terimakasih, menyampaikan tujuan, mengenalkan diri.
B. Salam, ucapan terimakasih, mengenalkan diri, berbicara singkat, sapaan hormat.
C. Salam, sapaan hormat, mengenalkan diri, menyampaikan tujuan, ucapan terimakasih.
D. Salam, mengenalkan diri, berbicara singkat, sapaan hormat, ucapan terimaksih.

ANSWER:C

Budi : “Selamat siang. Bisa bicara dengan Restu?”
Restu : “Selamat siang. Ya, saya sendiri.”
Budi : “Restu, saya mau bertanya. Apa benar hari Rabu depan kita ulangan bahasa Inggris?”
Restu : “Iya Restu, benar.
Budi : “ ….”
Restu : “Sama-sama. Siang.”
 Kalimat yang tepat untuk melengkapi dialog yang rumpang pada percakapan melalui telepon di atas adalah …
A. “Sip, terima kasih. Wassalamuallaikum.”
B. “Oke, terima kasih banyak.”
C. “Oke, terima kasih ya. Selamat siang.”
D. “Sampai jumpa, Restu.”

ANSWER:C

 Budi : “Selamat siang. Bisa bicara dengan Restu?”
Restu : “Selamat siang. Ya, saya sendiri.”
Budi : “Restu, saya mau bertanya. Apa benar hari Rabu depan kita ulangan bahasa Inggris?”
Restu : “Iya Restu, benar.
Budi : “ ….”
Restu : “Sama-sama. Siang.”Isi percakapan melalui telepon di atas adalah …
A. Budi menanyakan rumah Restu.
B. Budi bertanya pada Restu.
C. Budi menanyakan kebenaran informasi tentang ulangan bahasa Inggris.
D. Budi berterimaksih kepada Restu karena memberitahu informasi ulangan bahasa Inggris.

ANSWER:C

 …………………………….
…………………………………
Jangan durhaka pada orang tua
Supaya hidup tentram dan berkah
Sampiran yang tepat untuk pantun tersebut adalah…
A. Ke Ciloa membeli Kelapa ,Kota Tasik Kota Resik
B. Kota Banjar Kota Idaman Kelapa muda enak di makan 
C. Jalan-jalan ke Pasar Ketra, Beli sayur beserta buah
D. Beli sayur di pasar, Beli baju di toko

ANSWER:C

 Pergi ke Sumedang membeli tahu
Tahu dibeli untuk dimakan
…………………………………….
……………………………………
Isi yang tepat untuk melengkai pantun tersebut adalah…
A. Ingat selalu nasihat guru, Jadikan pedoman kehidupan         
B. Jadilah hidup penuh teladan,Agar hidup kian berwarna     
C. Jadi anak harus berbakti ,Agar hidup sukses selalu        
D. Belajarlah dengan sungguh-sungguh,Masa depan cerah di hadapan

ANSWER:A

 Jalan-jalan ke Kota Balikpapan
Jangan lupa membawa muntu
Jika ingin banyak pengetahuan
Banyak-banyak membaca ilmu
Berdasarkan pantun di atas, rima pantun adalah…
A. Aa bb     
B. Ab cd      
C. Ab cd            
D. Ab ab

ANSWER:D

Saya akan hadir …. kamu mengundangku.
Kata penghubung (konjungsi) yang tepat untuk melengkapi kalimat di atas adalah…
A. Sebelum
B. Sesudah
C. Seandainya
D. Dengan

ANSWER:C

 Kalimat manakah yang menggunakan kata sapaan yang tepat?
A. Bukankah Ibumu akan membelikanmu mainan?
B. Ia pergi bersama saudaraku.
C. Dapatkah Anda membantuku membacakan tulisan ini?
D. Kapankah Kakakmu diwisuda?

ANSWER:C

 Andira naik pitam saat tahu Resti membohonginya?
Makna ungkatan naik pitam adalah…
A. Darah tinggi
B. Makan darah
C. Tidak peduli
D. Marah

ANSWER:D

Di usianya yang belum genap 18 tahun, tepatnya 17 tahun 11 bulan, Riana diwisuda sebagai dokter dari Fakultas Kedokteran Universitas Indonesia. Ia menyelesaikan kuliah dalam waktu tiga tahun enam bulan dengan indeks prestasi kumulatif (IPK) sangat memuaskan, yaitu 3,67 dan. Ia meraihnya dengan waktu kuliah tercepat dibandingkan mahasiswa kedokteran di mana pun. Meskipun begitu, ia tetap gadis yang rendah hati, ramah, dan tidak sombong dengan prestasi yang diraihnya.
Keistimewaan tokoh tersebut adalah ….
A. Menjadi mahasiswa kedokteran di UGM
B. Remaja Banda Aceh kuliah di kedokteran
C. Remaja kelahiran Banda Aceh diwisuda
D. Lulus dokter sebelum usia 18 tahun

ANSWER:D

Di usianya yang belum genap 18 tahun, tepatnya 17 tahun 11 bulan, Riana diwisuda sebagai dokter dari Fakultas Kedokteran Universitas Indonesia. Ia menyelesaikan kuliah dalam waktu tiga tahun enam bulan dengan indeks prestasi kumulatif (IPK) sangat memuaskan, yaitu 3,67 dan. Ia meraihnya dengan waktu kuliah tercepat dibandingkan mahasiswa kedokteran di mana pun. Meskipun begitu, ia tetap gadis yang rendah hati, ramah, dan tidak sombong dengan prestasi yang diraihnya.
 Sifat yang baik untuk diteladani pada tokoh tersebut adalah ….
A. tinggi hati dan ramah 
B. sombong dan rendah hati
C. rendah hati dan ramah 
D. tinggi hati dan sombong

ANSWER:C

 Libur panjang bulai Mei tahun ini menjadi berkah tersendiri bagi pedagang kuliner di Bandung. Salah seorang pedagang yang kebanjiran order adalah penjual tahu susu di daerah Lembang. Pada hari biasa omset penjualan mencapai 7-9 juta/hari. Namun, pada libur panjang ini omsetnya bisa mencapai 15 juta/hari.
Ide pokok paragraf di atas adalah …
A. Omset pedagang tahu susu di Lembang pada libur panjang bulan Mei mencapai 15 juta/hari.
B. Pedagang kuliner di Bandung kebanjiran order pada libur panjang bulan Mei.
C. Libur panjang bulan Mei 2016 menaikan omset penjualan kuliner di Bandung.
D. Libur panjang bulan Mei 2016 menjadi berkah tersendiri bagi pedang kuliner di Bandung.

ANSWER:D

 Balai Konservasi Sumber Daya Alam (BKSDA) Sulawesi Tenggara menyurvei dua satwa endemik Sulawesi, yakni anoa dan burung maleo. Aktivitas itu dimaksudkan untuk mengetahui jumlah pasti populasi kedua hewan dilindungi tersebut. Survei menggunakan metode sampling di kawasan suaka margasatwa Tanjung Peropa dan Buton Utara.
Gagasan utama paragraf tersebut adalah ….
A. tujuan survei satwa endemik Sulawesi
B. survei satwa endemik Sulawesi
C. metode survei satwa endemik
D. tempat survei satwa endemik

ANSWER:B

 Indonesia adalah negara yang kaya akan sumber daya alam (SDA) (1). Baik SDA terbarukan maupun takterbarukan (2) SDA terbarukan antara lain hutan, sungai, danau, dll. (3). Sementara SDA takterbarukan seperti minyak bumi, gas, dan batu bara (4).
Kalimat utama paragraf di atas terletak pada kalimat nomor …
A. (4) 
B. (3) 
C. (2) 
D. (1)

ANSWER:A

 Lingkungan hidup yang sehat memberikan dampak yang signifikan terutama bagi kesehatan kita dan keluarga. Alam dan lingkungan dewasa ini perlu kita gunakan semaksimal mungkin untuk kesejahtaraan kita bersama. Sebagai contoh kita bisa memanfaatkan lingkungan untuk menunjang perkonomian kita.
Menurut kalimat utamanya, paragraf tersebut merupakan jenis paragraf …
A. Induktif 
B. naratif 
C. deduktif 
D. deskriptif
 
ANSWER:C 

No	Daerah	Masjid	Gereja	Wihara	Pura
1	Kota Jakarta	8.132	5.423	67	71
2	Kota Bandung	5.345	3.451	89	45
3	Kota Yogyakarta	6.278	1.158	58	15
4	Kota Surabaya	7.319	1.341	68	18
5	Kota Denpasar	200	155	73	5.697


Tabel di atas berisi tentang …
A. Jumlah pengunjung tempat ibadah di Pulau Jawa dan Bali.
B. Keanekaragaman tempat beribadah di Indonesia.
C. Jumlah tempat beribadah di Pulau Jawa dan Bali.
D. Kebutuhan akan tempat ibadah di Pulau Jawa dan Bali.

ANSWER:C

No	Daerah	Masjid	Gereja	Wihara	Pura
1	Kota Jakarta	8.132	5.423	67	71
2	Kota Bandung	5.345	3.451	89	45
3	Kota Yogyakarta	6.278	1.158	58	15
4	Kota Surabaya	7.319	1.341	68	18
5	Kota Denpasar	200	155	73	5.697

 Pernyataan yang sesuai dengan isi tabel adalah …
A. Kota Yogyakarta merupakan daerah yang paling banyak memiliki wihara.
B. Di Kota Surabaya terdapat 5.697 masjid
C. Kota Denpasar memiliki jumlah pura paling bayak dibandingkan kota lain.
D. Gereja di Kota Surabaya lebih sedikit di banding dengan Kota Yogyakarta.

ANSWER:C

 Perhatikan tabel berikut!
Jumlah buku di Perpustakaan Kampung Buku
 
No.	Jenis	           Judul	Eksemplar
1	Cerita anak-anak    50	           134
2	Novel remaja	    38	           80
3	Roman	            19	           42
4	Dongeng	            64	           70
Jumlah	                    171	           326

Simpulan isi tabel tersebut adalah …
A. Roman setiap judul berjumlah 80 buku.
B. Jumlah eksemplar terbanyak adalah buku cerita anak-anak.
C. Jumlah jenis semua buku lebih banyak daripada jumlah judulnya.
D. Buku cerita anak-anak terbanyak judulnya.

ANSWER:B

Jurnalis : “Hebat sekali adik ini. Adik berhasil menjadi juara olimpiade matematika tingkat provinsi. “
Siswa    : “Terima kasih”
Jurnalis : “Berapa lama adik mempersiapkan diri guna mengikuti olimpiade tersebut?”
Siswa    : “Yah, kira-kira setahun.”
Narasi yang tepat untuk teks wawancara di atas adalah …
A. Seorang pelajar telah berhasil menjadi juara pertama Olimpiade Matematika. Persiapan yang dibutuhkan untuk mengikuti lomba tersebut selama setahun.
B. Adik telah berhasil menjadi juara pertama Olimpiade Matematika. Persiapan yang Adik butuhkan untuk mengikuti lomba tersebut selama setahun.
C. Seorang Jurnalis menyatakan hebat kepada Adik karena Adik telah berhasil menjadi juara pertama Olimpiade Matematika yang dipersiapkan selam atu tahun.
D. Seorang Jurnalis menyatakan hebat kepada Adik. Adik telah berhasil menjadi juara pertama Olimpiade Matematika yang dipersiapkan selam satu tahun.

ANSWER:A

Jurnalis : “Hebat sekali adik ini. Adik berhasil menjadi juara olimpiade matematika tingkat provinsi. “
Siswa    : “Terima kasih”
Jurnalis : “Berapa lama adik mempersiapkan diri guna mengikuti olimpiade tersebut?”
Siswa    : “Yah, kira-kira setahun.
“Habat sekali! Adik telah berhasil menjadi juara pertama lomba Olimpiade Matematika.”
Pengubahan kalimat langsung tersebut menjadi kalimat tak langsung yang benar adalah …
A. Jurnalis menyatakan bahwa pelajaran tersebut hebat karena telah berhasil menjadi juara pertama Olimpiade Matematika.
B. Jurnalis menanyakan bahwa Adik hebat karena telah berhasil menjadi juara pertama Olimpiade Matematika.
C. Jurnalis menyatakan bahwa Adik hebat karena telah berhasil menjadi juara pertama Olimpiade Matematika.
D. Jurnalis menyatakan hebat bahwa ia telah berhasil menjadi juara pertama Olimpiade Matematika.

ANSWER:C

Ayah mengatakan kepadaku agar berhati-hati ketika mengendarai sepeda motor.
Kalimat langsung yang tepat dari kalimat tersebut adalah …
A. Ayah berkata; “Kamu harus berhati-hati ketika mengendarai sepeda motor.”
B. Ayah berkata,”Hati-hati ketika mengendarai sepeda motor, Nak.”
C. Ayah berkata: “Kamu hati-hati mengendarai seped motor, Nak.”
D. Ayah berkata “Mengendarai sepeda motor harus hati-hati.”

ANSWER:B

  ………							
Ketika hari mulai gelap, dari kejauhan di sekitar bibir waduk keduanya melihat sebuah bangunan kokoh dan angkoh dengan tonggak-tonggak yang lain. Ada pijar lampu menyala benderang. Ada gemuruh mesin yang mereka sendiri kurang paham. "Rasanya Sarmi menangis. Aku mendengar rintihan itu," kata sang laki-laki. 
"Aku pun melihat ia berperahu melihat kita di tengah genangan air yang luas ini." 
"Sebaiknya aku menjemputnya, dan membawanya tinggal bersama kita." 
Hening lagi. Keduanya, hanya ternyata Cik Ledo dan isterinya seperti dipertemukan oleh Tuhan kepada suatu malam yang ia sendiri tak paham. Cik Ledo berkata, " Sebaiknya kau tunggu  di sini, aku akan jemput Sarmi." 
"Jangan, nanti kau tak kembali," kata isterinya. 
"Pasti sahut Cik Ledo, lalu melompatlah Cik Ledo ke air yang luas itu. Dalam gelap sosok Cik Ledo terlepas dari pandangan isterinya. 				
………….							
Isi kutipan cerpen di atas …..							
A. Akhirnya Cik Ledo mati tenggelam di tengah luasnya air di dalam waduk			
B. Sarmi ingin menolong kedua orang tuanya							
C. Isteri Cik Ledo menginginkan anaknya Sarmi menemuinya					
D. Cik Ledo berenang ingin menolong anaknya yang tenggelam							

ANSWER:A

 ………							
Ketika hari mulai gelap, dari kejauhan di sekitar bibir waduk keduanya melihat sebuah bangunan kokoh dan angkoh dengan tonggak-tonggak yang lain. Ada pijar lampu menyala benderang. Ada gemuruh mesin yang mereka sendiri kurang paham. "Rasanya Sarmi menangis. Aku mendengar rintihan itu," kata sang laki-laki. 
"Aku pun melihat ia berperahu melihat kita di tengah genangan air yang luas ini." 
"Sebaiknya aku menjemputnya, dan membawanya tinggal bersama kita." 
Hening lagi. Keduanya, hanya ternyata Cik Ledo dan isterinya seperti dipertemukan oleh Tuhan kepada suatu malam yang ia sendiri tak paham. Cik Ledo berkata, " Sebaiknya kau tunggu  di sini, aku akan jemput Sarmi." 
"Jangan, nanti kau tak kembali," kata isterinya. 
"Pasti sahut Cik Ledo, lalu melompatlah Cik Ledo ke air yang luas itu. Dalam gelap sosok Cik Ledo terlepas dari pandangan isterinya. 				
………….
 Berdasarkan kutipan cerpen di atas, pesan penulis kepada pembaca adalah…..	
A. Takdir itu tidak bisa diubah							
B. Kepentingan umum hendaknya lebih diutamakan						
C. Tanggung jawab orang tua terhadap anaknya							
D. Ilusi seseorang akan mempengaruhi kehidupan nyata

ANSWER:D

 ………							
Ketika hari mulai gelap, dari kejauhan di sekitar bibir waduk keduanya melihat sebuah bangunan kokoh dan angkoh dengan tonggak-tonggak yang lain. Ada pijar lampu menyala benderang. Ada gemuruh mesin yang mereka sendiri kurang paham. "Rasanya Sarmi menangis. Aku mendengar rintihan itu," kata sang laki-laki. 
"Aku pun melihat ia berperahu melihat kita di tengah genangan air yang luas ini." 
"Sebaiknya aku menjemputnya, dan membawanya tinggal bersama kita." 
Hening lagi. Keduanya, hanya ternyata Cik Ledo dan isterinya seperti dipertemukan oleh Tuhan kepada suatu malam yang ia sendiri tak paham. Cik Ledo berkata, " Sebaiknya kau tunggu  di sini, aku akan jemput Sarmi." 
"Jangan, nanti kau tak kembali," kata isterinya. 
"Pasti sahut Cik Ledo, lalu melompatlah Cik Ledo ke air yang luas itu. Dalam gelap sosok Cik Ledo terlepas dari pandangan isterinya. 				
………….							
 Latar suasana dalam cerpen di atas menggambarkan keadaan ….				
A. ramai							
B. bising							
C. sepi 							
D. menakutkan
							
ANSWER:C
	
 ………							
Ketika hari mulai gelap, dari kejauhan di sekitar bibir waduk keduanya melihat sebuah bangunan kokoh dan angkoh dengan tonggak-tonggak yang lain. Ada pijar lampu menyala benderang. Ada gemuruh mesin yang mereka sendiri kurang paham. "Rasanya Sarmi menangis. Aku mendengar rintihan itu," kata sang laki-laki. 
"Aku pun melihat ia berperahu melihat kita di tengah genangan air yang luas ini." 
"Sebaiknya aku menjemputnya, dan membawanya tinggal bersama kita." 
Hening lagi. Keduanya, hanya ternyata Cik Ledo dan isterinya seperti dipertemukan oleh Tuhan kepada suatu malam yang ia sendiri tak paham. Cik Ledo berkata, " Sebaiknya kau tunggu  di sini, aku akan jemput Sarmi." 
"Jangan, nanti kau tak kembali," kata isterinya. 
"Pasti sahut Cik Ledo, lalu melompatlah Cik Ledo ke air yang luas itu. Dalam gelap sosok Cik Ledo terlepas dari pandangan isterinya. 				
………….					
 Latar tempat dalam cerpen di atas …..							
A. di sekitar bendungan							
B. di tengah waduk							
C. di bibir waduk							
D. di sepanjang waduk							
	
ANSWER:C
							
Perhatikan kutipan cerpen berikut!.							
" Jangan…., nanti kamu tidak kembali!" kata isteri Cik Ledo.					
Kalimat di atas jika dibaca membutuhkan intonasi …..						
A. mendatar dan lemah							
B. keras dan tinggi							
C. lunak dan pelan							
D. bervariasi							

ANSWER:A
								
 Hal-hal di bawah ini yang bukan fungsi latar cerpen adalah ….					
A. agar cerita tampak lebih hidup							
B. menggambarkan situasi psikologis tokoh cerita						
C. menunjukkan tempat, waktu dan suasana							
D. menunjukkan perilaku tokoh cerita							

ANSWER:D
								
  Sejak nenek meninggal setahun yang lalu, kakek tinggal di rumahku. Rumah kakek yang di Madura dijual. Dulu akulah yang pertama kali mengusulkan agar kakek tinggal bersama kami di Semarang. Aku sangat gembira saat kakek setuju dengan usulku. Sebelum aku berangkat sekolah, aku selalu mencium tangan kakek. Kakek juga tak pernah lupa memberi nasehat kepadaku, "Awalilah segala sesuatu dengan bacaan Basmalah dan akhiri dengan bacaan Hamdalah!" Meskipun ayah dan ibuku sering lembur di kantor, aku tak pernah kesepian karena ada kakek di rumah. Setelah shalat Magrib, kakek selalu mengajariku mengaji dan juga membaca tartil Alquran. Hatiku selalu senang bila mendengar suara kakek yang merdu membaca Alquran. Menjelang aku tidur, dongeng kakek juga mengantarku ke alam mimpi. Akan tetapi itu dulu. Kini kakek sudah tiada. Satu minggu yang lalu, penyakit kakek kambuh.							
	    Rupanya Tuhan sudah berkehendak. Penyakit itu menyebabkan kakek kembali kepada-Nya. Padahal aku merasa punya kesalahan besar kepada kakek dan aku belum sempat meminta maaf. Begini ceritanya, siang itu, aku pulang dari sekolah. Matahari bersinar terik membuat tenggorokkanku kering. Seperti biasa, kakek selalu duduk menungguku di depan rumah sambil membaca	 koran Suara Merdeka. Aku pun bersalaman dengan kakek. "Bagaimana tadi ada ulangan?" tanya kakek. "Ada kek! Ulangan Bahasa Inggris," jawabku. "Bahasa Inggris, Gilang bisa mengerjakan?" tanya kakek kembali. 	
…………							
Latar tempat dalam kutipan cerpen di atas adalah ….						
A. di Surabaya							
B. di Madura							
C. di Semarang							
D. di pedesaan							
	
ANSWER:c
	
Sejak nenek meninggal setahun yang lalu, kakek tinggal di rumahku. Rumah kakek yang di Madura dijual. Dulu akulah yang pertama kali mengusulkan agar kakek tinggal bersama kami di Semarang. Aku sangat gembira saat kakek setuju dengan usulku. Sebelum aku berangkat sekolah, aku selalu mencium tangan kakek. Kakek juga tak pernah lupa memberi nasehat kepadaku, "Awalilah segala sesuatu dengan bacaan Basmalah dan akhiri dengan bacaan Hamdalah!" Meskipun ayah dan ibuku sering lembur di kantor, aku tak pernah kesepian karena ada kakek di rumah. Setelah shalat Magrib, kakek selalu mengajariku mengaji dan juga membaca tartil Alquran. Hatiku selalu senang bila mendengar suara kakek yang merdu membaca Alquran. Menjelang aku tidur, dongeng kakek juga mengantarku ke alam mimpi. Akan tetapi itu dulu. Kini kakek sudah tiada. Satu minggu yang lalu, penyakit kakek kambuh.							
	    Rupanya Tuhan sudah berkehendak. Penyakit itu menyebabkan kakek kembali kepada-Nya. Padahal aku merasa punya kesalahan besar kepada kakek dan aku belum sempat meminta maaf. Begini ceritanya, siang itu, aku pulang dari sekolah. Matahari bersinar terik membuat tenggorokkanku kering. Seperti biasa, kakek selalu duduk menungguku di depan rumah sambil membaca	 koran Suara Merdeka. Aku pun bersalaman dengan kakek. "Bagaimana tadi ada ulangan?" tanya kakek. "Ada kek! Ulangan Bahasa Inggris," jawabku. "Bahasa Inggris, Gilang bisa mengerjakan?" tanya kakek kembali. 	
…………							
Berdasarkan kutipan cerpen di atas, jika dihubungkan dengan realitas sosial masa kini adalah …							
A. tidak ada realitasnya							
B. masih ada relevansinya							
C. samar-samar							
D. masih sangat erat 

ANSWER:B							
								
Bacalah dengan teliti kutipan cerita anak-anak berikut!					
…………….							
	      Anak-anak  dan remaja desa tumpah ruah untuk bergembira. Malam itu bulan purnama. Seperti 	biasanya anak-anak dan remaja bermain-main di tengah memancarnya bulan purnama. Ada yang petak umpet, ayam-ayaman, jethungan, dan  ada pula yang bermain kuwukan. 			
	       Bagas dan rombongannya serta Toro dan kakaknya hanya berdiri di tempat tersembunyi di bawah bayangan pepohonan mengamati anak-anak yang sedang bermain. Dari tempat itu terlihat samar-samar puncak Gunung Pandu bermandikan cahaya purnama. Sementara di angkasa biru, gemerlapan bintang-bintang. "Apakah mereka bermain setiap malam?" tanya Tito kepada Tarjo.	 "Oh tidak. Selama tiga hari saja, pada malam purnama," jawab Tarjo.					
………..							
Menurut kutipan cerita di atas, kebiasaan anak-anak di kampung di atas adalah …..	
A. bermain setiap tiga malam dalam bulan purnama						
B. bermain setiap malam hari							
C. Bermain kuwukan, jethungan, dan petak umpet						
D. mengamati rimbunnya puncak gunung Pandu							

ANSWER:A
	
…………….							
	      Anak-anak  dan remaja desa tumpah ruah untuk bergembira. Malam itu bulan purnama. Seperti 	biasanya anak-anak dan remaja bermain-main di tengah memancarnya bulan purnama. Ada yang petak umpet, ayam-ayaman, jethungan, dan  ada pula yang bermain kuwukan. 			
	       Bagas dan rombongannya serta Toro dan kakaknya hanya berdiri di tempat tersembunyi di bawah bayangan pepohonan mengamati anak-anak yang sedang bermain. Dari tempat itu terlihat samar-samar puncak Gunung Pandu bermandikan cahaya purnama. Sementara di angkasa biru, gemerlapan bintang-bintang. "Apakah mereka bermain setiap malam?" tanya Tito kepada Tarjo.	 "Oh tidak. Selama tiga hari saja, pada malam purnama," jawab Tarjo.					
………..									
Realitas kehidupan anak-anak di pedesaan umumnya, setiap malam …..			
A. menonton televisi, mendengarkan radio. Tipe recorder, dan lain-lain				
B. berkumpul untuk membicarakan keperluan desa						
C. berlatih membunyikan gitar, biola, dan drum							
D. berkumpul dan bermain di halaman setiap malam bulan purnama						

ANSWER:D

Merapi							
Merah di ujung membara merona							
Berpijar guguran lava menyilaukan mata							
menyimpan petaka							
Merapi tak pernah mati.							
………							
Penggalan puisi di atas isinya menggambarkan …….						
A. gunung merapi tidak pernah mati							
B. gunung merapi di bagian ujungnya tampak merah membara					
C. gunung merapi yang sedang meletus							
D. gunung merapi selalu mendatangkan petaka							

ANSWER:C
	
Merapi							
Merah di ujung membara merona							
Berpijar guguran lava menyilaukan mata							
menyimpan petaka							
Merapi tak pernah mati.							
………							
Pesan dalam penggalan puisi di atas adalah ….							
A. manusia selalu was-was terhadap kekuatan alam yang kapan saja medatangkan bahaya 	
B. kekuatan alam tidak tertandingi oleh apapun dan siapapun				
C. kita hendaknya selalu waspada terhadap bahaya gunung merapi yang bisa meletus kapan saja	
D. memberitahukan kepada setiap manusia bahwa gunung merapi siap meletus kapan saja							

ANSWER:D

Doa							
	Tuhan,							
Padamkan dian harimu barang sejenak,							
matikan maruta di ujung isak,							
ada prajurit peralaya di medan laga,							
senyap syahdu segala.									
Wewangian mengental di wajah penuh kebaktian,						
sunyi….,							
kepergian yang menyemat di hati,							
menguntumkan puja kenang di dada bangsa.							
……							
Berdasarkan kutipan puisi di atas, penyair berharap ….						
A. Tuhan selalu memberikan keadilan kepada umatnya					
B. Setiap orang mau menghargai pengorbanan para prajurit yang gugur di medan laga		
C. Berharap kepada Tuhan agar memberikan penghargaan kepada prajurit yang peralaya
D. Agar keadaan yang sepi segera sirna bersamaan dengan hilangnya maruta							

ANSWER:B

Pelafalan yang baku dalam membaca puisi adalah …..					
A. lafal yang mampu menampilkan logat daerah si pembaca					
B. lafal yang tidak menampakkan logat daerah si pembaca					
C. lafal yang  diikuti suara keras dan berapi-api							
D. lafal yang tidak diikuti suara keras dan tidak berapi-api							

ANSWER:A

…………							
Merah di ujung membara merona							
…..							
Membaca kata membara pada larik puisi di atas membutuhkan intonasi …..			
A. keras							
B. lembut							
C. keras dan tinggi							
D. keras tapi lembut							

ANSWER:D

Pembacaan puisi yang tercermin pada perubahan raut muka, seperti sedih, gembira, dan sebagainya, sangat berkaitan dengan ….							
A. intonasi							
B. tekanan							
C. ekspresi							
D. irama							

ANSWER:C
											
Perhatikan pemenggalan larik puisi berikut! Manakah penempatan jeda yang paling tepat ….	
A. Diponegoro//							
   Di masa pembangunan ini / tuan hidup kembali/						
	Dan / bara kagum menjadi api/ 							
	Di depan sekali/ tuan menanti//							
B. Diponegoro/							
   Di masa / pembangunan ini / tuan hidup kembali/						
	Dan  bara kagum menjadi api/ 							
	Di depan / sekali tuan menanti//							
C. Diponegoro//							
   Di masa/ pembangunan ini / tuan hidup kembali//						
	Dan  bara kagum menjadi api/ 							
	Di depan sekali/ tuan menanti//							
D. Diponegoro/							
   Di masa pembangunan ini / tuan hidup kembali//						
	Dan / bara kagum menjadi api//							
	Di depan sekali/ tuan menanti//							
	
ANSWER:A
							
Keindahan sebuah puisi terletak pada ….							
A. iramanya							
B. diksinya							
C. isinya							
D. tipografinya							
	
ANSWER:B
							
(1) Mendaftar kata							
(2) Menentukan tema							
(3) Menyusun baris							
(4) Menyusun kata menjadi baris							
(5) Memberi judul							
(6) Memeriksa kembali							
…..							
Urutan langkah-langkah membuat puisi yang tepat adalah …..					
A. 2 - 1 - 3 - 5 - 6 - 4							
B. 2 - 1 - 4 - 3 - 6 - 5							
C. 2 - 1 - 3 - 4 - 5 - 6							
D. 2 - 1 - 4 - 6 - 5 - 3							
			
ANSWER:B
					
Perbedaan antara prosa dengan puisi yang paling tepat adalah ….				
A. Puisi disusun berbait dan berparagraf 
   Prosa disusun berparagraf saja							
B. Keindahan puisi sangat dipengaruhi oleh diksi, majas, irama, dan persajakan		
   Prosa tidak memerlukan diksi, majas, irama, dan persajakan				
C. Bahasa yang digunakan dalam puisi sangat tergantung penyairnya				
   Prosa menggunakan bahasa bebas, tetapi efektif						
D. Puisi memerlukan kumpulan larik							
   Prosa memerlukan kumpulan kalimat							
	
ANSWER:B
							
Hal-hal berikut yang  tidak diperlukan dalam menulis puisi adalah …..				
A. tema	
B. diksi							
C. citraan					
D. alur							

ANSWER:D
								
Puisi berikut yang berkenaan dengan keindahan alam adalah ….				
A. Gemercik air mengalir tenangkan kalbu							
   sepasang ikan kecil bercanda di sela batu							
   Sejuk udara membuat rindu							
B. Danau bening menyilaukan mata							
   Wahai permata aku ingin menyelaminya							
   mencari mimpi di dalamnya							
C. Yang kuingat adalah sungai itu							
   tempat mandi berbagai teman sehati							
   tapi kini tak ada lagi							
   Cuma tersisa sampah dan polusi							
D. Lambaian nyiur							
   belaian angin gunung							
   dan barisan pohon cemara							
   seolah mengajakku kembali ke sana							
	
ANSWER:D
							
hamparan pasir bagai butiran mutiara							
ombak berkejaran ke pantai arahnya							
langit membiru							
sepasang camar …..							
Diksi yang tepat untuk melengkapi puisi di atas adalah ….				
A. mengganggu	
B. bercumbu							
C. menunggu					
D. bersatu

ANSWER:B							
								
yang kupinta hanya buku dan meja							
bukan aturan-aturan yang menyiksa							
yang kau beri hanyalah ….							
tanpa pernah ditepati.									
Larik puisi yang rumpang dapat dilengkapi dengan diksi ….					
A. janji
B. api							
C. melati							
D. bunga							

ANSWER:A

Guruku							
Sebuah pelita yang kau berikan padaku							
Untuk menerangkan jalan yang gelap gulita							
Untuk kebenaran dan keselamatan							
Untuk bekal hidup di alam baka									
Larik keempat pada bait puisi di atas akan lebih indah kalau ….			
A. kata hidup dihilangkan							
B. kata alam diganti dunia							
C. kata baka diganti akhirat							
D. kata di alam baka diganti di kemudian hari		

ANSWER:D


































